
\documentclass[a4paper,12pt,twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

\input{pream}
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
	{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа


\section*{Лекция 11}
\section{Теплообмен при безградиентом обтекании плоской пластины.}
\subsection{(50) Теплообмен при ламинарном режиме}
При исследовании погран слоя используются два подхода, экспериментальный с использованием теории подобия.

Если без теплообмена, то для ламинарного режима течения:
\[ \Re= \dfrac{w_0\ L}{\nu}<5\. 10^5 \]

При наличии:
\[ \Re< 4\. 10^4 \]

Обычно расчет ведется по критериальным зависимостям, так как сложно учесть естественную конвекцию Gr нигде не фигурирует.

При ламинарном режиме течении уравнение конвективного обмена:
\[ \overline{\Nu}_ж=С\. \Re_ж^m \Pr_ж^n \left(\dfrac{\Pr_ж}{\Pr_{ст}}\right)^d \]
\[ \overline{\Nu}_ж=0.66\. \Re_ж^{0.5} \Pr_ж^{0.33} \left(\dfrac{\Pr_ж}{\Pr_{ст}}\right)^{0.25} \]

Для воздуха:
\[ \overline{\Nu}_ж=0.57\. \Re_ж^{0.5}\]
\[ \Re_ж=\dfrac{w_0\. L}{\nu} \]

\noindent\textbf{Порядок расчета задачи:}
\begin{enumerate}
	\item определить $ \Re=\dfrac{w_0 L}{\nu} $;
	\item определить $ \Nu=f(\Re,\Pr,\Gr) $;
	\item найти $ \a=\left( \dfrac{\l_ж \Nu_ж}{L} \right)_{ср} $;
	\item определить $ Q=\a\ \D t\ F  $.
\end{enumerate}
 
\subsection{(42) Теплообмен при турбулентном течении жидкости}
Любая пластина при натекании потока при любой скорости будет иметь ламинарный участок обтекания. Самый большой коэффициент теплоотдачи --- в начале пластины затем уменьшение до минимального в ламинарной области. В переходном участке будет возрастание \a до самого максимального в начале турбулентного слоя, затем происходит уменьшение.

Уравнение в общем виде не меняется:
\[ \overline{\Nu}_ж=С\. \Re_ж^m \Pr_ж^n \left(\dfrac{\Pr_ж}{\Pr_{ст}}\right)^d \]
\[ \overline{\Nu}_ж=0.037\. \Re_ж^{0.8} \Pr_ж^{0.43} \left(\dfrac{\Pr_ж}{\Pr_{ст}}\right)^{0.25} \]

Для воздуха (для любых двухатомных газов):
\[ \overline{\Nu}_ж=0.033\. \Re_ж^{0.8}\]

Порядок расчета задач не менятся.

\section{Теория пограничного слоя}
\subsection{Основные понятия и определения}
Главная задача изучения конвективного теплообмена --- определение \a.

Коэффициент трения указывает на соотношение между поверхностным натяжением и полным напором:
\[ \dfrac{C_f}{2}=\dfrac{\t_{ст}}{\r w_0^2} \]
Основные уравнения:
\begin{itemize}
	\item Уравнение неразрывности:
\begin{equation}\label{key}
 \div(\r w)=0 
\end{equation}

\item  Уравнения движения
\begin{equation}\label{key}
\r( w_x \pdif{w_x}{x}+w_y \dif{w_x}{y})=-\pdif{p}{x}+\dfrac{2}{3} \pdif{}{x}(\mu(2\pdif{w_x}{x}-\pdif{w_y}{y}) +\pdif{}{y}(\mu(\pdif{w_x}{y}+\pdif{w_y}{x})) 
\end{equation}
\begin{equation}\label{key}
\r (w_x \pdif{w_y}{x}+w_y\pdif{w_y}{y})=-\pdif{p}{y}+\dfrac{2}{3}\pdif{}{y}(\mu(2\pdif{w_y}{y}-\pdif{w_x}{x}))+\pdif{}{x}(\mu(\pdif{w_x}{y}+\pdif{w_y}{x}))
\end{equation}

\item  Уравнение энергии:
\begin{multline}
\r (w_x\pdif{}{x}(C_pT)+w_y\pdif{}{y}(C_p T))-w_x\pdif{p}{x}-w_y\pdif{p}{y}=\pdif{}{x}(\l \pdif{T}{x})+\pdif{}{y}(\l \pdif{T}{y})-\\
-\dfrac{2}{3}\mu( \pdif{w_x}{x}+\pdif{w_y}{y})+
2\mu ((\pdif{w_x}{x})^2+(\pdif{w_y}{y})^2)+\mu (\pdif{w_x}{y}+\pdif{w_y}{x})^2
\end{multline}
\end{itemize}

После работы над упрощением (учтены порядки малости), получаем систему уравнений:
\begin{equation}
\pdif{}{x}(\r w_x)+\pdif{}{}(\r w_y)=0
\end{equation}
\begin{equation}
\r(w_x \pdif{w_x}{x}+w_y\pdif{w_x}{y})=-\pdif{p}{x}+\pdif{}{y}(\mu \pdif{w_x}{y})
\end{equation}
\begin{equation}\label{key}
\pdif{p}{y}=0
\end{equation}
\begin{equation}\label{key}
\r (w_x\pdif{}{x}(C_p T)+w_y\pdif{}{y}(C_p T))-w_x \pdif{p}{x}=\pdif{}{y}(\l \pdif{T}{y})+\mu(\pdif{w_x}{y})^2
\end{equation}

Данную систему уравнений интегрируют от 0 до \d, эти уравнения приблиенные но дают возможность расчитывать процессы с большой точностью.

При $ \Pr = 1 $, тепловой и динамический пограничные слои совпадают:
\begin{equation}\label{key}
 \dfrac{w}{w_\inf}=\dfrac{\D T}{\D T_\inf}=\dfrac{T-T_\inf}{T_{ст}-T_\inf} 
\end{equation}

Аналогия Рейнольдса показывает что потеря энергии на преодаление сил трения равна потерям теплоты в потоке:
\[ \dfrac{C_f}{2}=\St. \]
Справедлива при поставленных условиях.

После интегрирования, получается система уравнений:

\begin{equation}\label{key}
\dfrac{d\d^{**}}{dx}+f(2+H-M^2_\inf)=\dfrac{C_f}{2}
\end{equation}
\begin{equation}\label{key}
\dfrac{d \d^{**}_т}{dx}+\d^{**}(\dfrac{1}{\D T_\inf} \dfrac{d \D T_\inf}{dx}+\dfrac{1}{w_0}\dfrac{d w_0}{d x}(1-M^2_\inf))=\St
\end{equation}
Где $ H=\dfrac{\d^*}{\d^{**}} $ --- формпараметр, 

$ \d^{**} =\int_0^\d \dfrac{\r w_x}{\r_0 w_0}(1-\dfrac{w_x}{w_0})$ --- толщина потери импульса,

 $ \d^*=\int_0^\d(1-\dfrac{w_x}{w_0}) $ --- толщина вытеснения,
 
  $ f=\dfrac{\d^{**}}{w_0}\dfrac{d w_0}{dx} $ --- формпараметр характеризующий аэродинамическую толщину потока
  
$ \d_t^{**}=\int_0^{\d_т}\dfrac{\r w_x}{\r_0 w_0}(1-\dfrac{\D T}{\D T_0}) $ --- толщина потери энергии.
\newpage
\section*{Лекция 12}
см рис 12.1

\emph{Толщина вытеснения - растояние, расход через который идеальной жидкости равен потерям в реальной жидкости.}

\emph{Толщина потери энергии - растояние, через которое расход импульса идеальной жидкости равен потери количества движения реальной жидкости из-за наличия в ней вязкости.}

\[ \Re^{**}=\dfrac{w_0 \d^{**}}{\nu} \]
\[ \Re^{**}_т=\dfrac{w_0 \d^{**}_т}{\nu} \]

\[ \dfrac{d\Re^{**}}{dX}+f(1+H)\Re_L=\dfrac{C_{f_0}}{2} \Re_L \]

\[ \dfrac{d\Re^{**}_т}{dX}+\dfrac{Re^{**}_т}{\D T_{\inf}} \dfrac{dT_{\inf}}{dX}\Re_L=\St \Re_L \]

где $ X =\dfrac{x}{L}$, $\D T_{\inf} =T_{\inf}-T_{ст} $

\[ \dfrac{d \d^{**}}{dx}=\dfrac{C_{f_0}}{2} \]
\[ \dfrac{d \Re^{**}}{d \Re_x}=\dfrac{C_{f_0}}{2} \]
\[ \dfrac{d \d^{**}_т}{dx}=\St_{0} \]
\[ \dfrac{d \Re^{**}_т}{d \Re_x}=\St_0 \]

В общем случае:
\[ C_{f_0}=f(\Re_x,f,H,\dots) \]
\[ St=f(\Re_x,\rev{\D T_{\inf} } \dfrac{d \D T_0}{dX},M, \dfrac{\D T}{\D T_{\inf}}) \]

Точное аналитическое решение для ламинарного режима течения:

\[ C_{f_0}=\dfrac{0.664}{\sqrt{\Re_x}}  \]
\[ \Re_x=\dfrac{w_0 x}{\nu} \]
\[ C_{f_0}=\dfrac{0.44}{\Re^{**}} \]
\[ St_0=\dfrac{0.332}{\sqrt{\Re_x}\Pr^{2/3}} \]

Для турбулентного режима течения:

Местные комплексы:

\begin{multicols}{3}
\[ \Nu_ж =0.0255 \Re_{ж}^{0.8} \]
\[ \Re_{ж}=\dfrac{w_0 x}{\nu} \]
\[ \St=\dfrac{0.0126}{\Re^{**\ 0.25}_т} \]
\[ \Re^{**}_т=\dfrac{w_0 \d_{т}^{**}}{\nu} \]
\[ \St=\dfrac{0.288}{\Re^{0.2}\ \Pr^{0.6}} \]
\[ \d_т=\dfrac{0.37}{\Re_{ж}^{0.2}} \]
\[ С_{f}=\dfrac{0.0252}{Re^{**\ 0.25}} \]
\[ \Re^{**}=\dfrac{w_0 \d^{**}}{\nu} \]
\[ \dfrac{w}{w_0}=\left( \dfrac{y}{\d} \right)^{1/7} \]
\[ \dfrac{\D T}{\D T_{\inf}}=\left( \dfrac{y}{\d_т} \right)^{1/7} \]	
\end{multicols}











\end{document}
